# สัมภาษณ์ดร.ศักดิ์เสกขุนทดประเทศไทยพร้อมแค่ไหนกับคำว่ารัฐบาลอิเล็กทรอนิกส์EGA #
ถ้าพูดถึงหน่วยงานรัฐด้านไอซีทีที่มีบทบาทเด่นในช่วงหลังหนึ่งในนั้นย่อมมีสำนักงานรัฐบาลอิเล็กทรอนิกส์องค์การมหาชนในสังกัดกระทรวงไอซีทีหรือที่รู้จักกันในชื่อย่อว่าสรอ.หรือคนทั่วไปมักรู้ว่าสำนักงานรัฐบาลอิเล็กทรอนิกส์
มีบทบาทหน้าที่ช่วยผลักดันให้หน่วยงานภาครัฐของไทยมีบริการผ่านระบบอิเล็กทรอนิกส์ที่ดีขึ้นและอาจเคยได้ยินผลงานบางอย่างของกันมาบ้างบริการล่าสุดคือและแต่ในรายละเอียดแล้วอาจไม่รู้ว่ามีภารกิจครอบคลุมแค่ไหนอย่างไรตกลงแล้วเมืองไทยมีความหวังแค่ไหนกับรัฐบาลอิเล็กทรอนิกส์มีโอกาสสัมภาษณ์ดร.ศักดิ์เสกขุนทดผู้อำนวยการในประเด็นเหล่านี้ครับคือใครมีที่มาอย่างไรเดิมทีมีที่มาจากสำนักบริการเทคโนโลยีสารสนเทศภาครัฐสบทร.หรือหน่วยงานภายใต้
สำนักงานพัฒนาวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยีแห่งชาติสวทช.กระทรวงวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยีก่อตั้งเมื่อพ.ศ.เพื่อให้บริการด้านไอทีกับหน่วยงานภาครัฐซึ่งตอนนั้นต้องถือว่าความตื่นตัวด้านไอทียังมีน้อยมากผลงานชิ้นแรกของคือซึ่งเป็นการเช่าเครือข่ายอินเทอร์เน็ตมาให้บริการภาครัฐเพื่อประหยัดทรัพยากรผลงานของที่คนรู้จักมากที่สุดคือบริการเก็บสถิติเว็บไซต์ไทยซึ่งกำเนิดมาจากแต่ภายหลังแยกตัวออกเป็นบริษัท
น่าจะถือเป็นสตาร์ตอัพรายแรกของไทยด้วยซ้ำเมื่อรัฐบาลตั้งกระทรวงไอซีทีก็เข้าไปช่วยทำระบบในฐานะผู้รับจ้างจากงบประมาณที่กระทรวงไอซีทีจัดหามาให้ตอนนั้นคือระบบอีเมลกลางภาครัฐและภายหลังเมื่อกระทรวงไอซีทีตั้งก็เลยยกหน่วยงานของเข้ามาทั้งหมดถ้านับเฉพาะอายุของตอนนี้เกิดมานานปีแล้วแต่ถ้าย้อนไปถึงประวัติองค์กรสมัยก็ยาวนานกว่านั้นมากภารกิจของทำอะไรบ้างภารกิจแรกสุดของ
คือสืบทอดงานของในการให้บริการโครงสร้างพื้นฐานทางไอทีแก่หน่วยงานภาครัฐต้องอธิบายก่อนว่าหน่วยงานภาครัฐในไทยมีเยอะมากและไม่ได้มีอำนาจสั่งการหน่วยงานเหล่านี้โดยตรงแต่สามารถให้คำแนะนำหรือให้ความช่วยเหลือได้หน่วยงานภาครัฐเองก็มีทั้งหน่วยงานขนาดใหญ่ที่เก่งไอทีมากสามารถจัดการทุกอย่างได้เองและหน่วยงานขนาดเล็กที่ขาดทรัพยากรขาดความเชี่ยวชาญตรงนี้
จึงทำหน้าที่ให้บริการโครงสร้างพื้นฐานเหล่านี้โดยเลือกเฉพาะโครงสร้างพื้นฐานที่ทุกหน่วยงานจำเป็นต้องใช้จริงถ้ามาใช้ระบบร่วมกันก็จะไม่สิ้นเปลืองงบประมาณระบบที่สำคัญได้แก่ระบบเครือข่ายข้อมูลเชื่อมโยงหน่วยงานภาครัฐระบบอีเมลกลางของหน่วยงานภาครัฐระบบคลาวด์เซิร์ฟเวอร์สำหรับหน่วยงานภาครัฐแทนที่ภาครัฐจะซื้อเซิร์ฟเวอร์หรือโฮสติ้งเองก็มาใช้บริการดีกว่าไม่ได้เป็นคนทำระบบทุกอย่างเองหมด
เพราะไม่ใช่ภารกิจที่ต้องไปทำโซลูชันแข่งกับเอกชนหน้าที่ของจึงเป็นการหางบประมาณมาจ้างเอกชนทำแล้วคอยควบคุมดูแลให้ได้มาตรฐานสมกับที่เป็นหน่วยงานภาครัฐจริงที่ผ่านมาเราเห็นข่าวเว็บไซต์ของหน่วยงานภาครัฐโดนแฮ็กบ่อยสาเหตุส่วนใหญ่เกิดจากการซื้อเซิร์ฟเวอร์เองลงซอฟต์แวร์เองแต่ไม่อัพเดตหรือไม่มีคนดูแลประจำเลยถูกแฮ็กได้ง่ายตรงนี้
สั่งให้หน่วยงานเหล่านี้ย้ายมาใช้ระบบของเราไม่ได้แต่เราสามารถเสนอได้ว่าเรามีระบบที่ปลอดภัยมีคนบริหารจัดการให้ส่วนระบบเฉพาะของแต่ละหน่วยงานคงไม่ได้ไปรับทำให้แต่ก็สามารถให้คำปรึกษาได้ช่วยสนับสนุนทางเทคนิคได้เมื่อทำเรื่องโครงสร้างพื้นฐานแล้วขั้นถัดมาก็ต้องเข้าไปทำงานในระดับที่สูงขึ้นเรื่องแอพพลิเคชันเรื่องการเก็บข้อมูลเรื่องการเชื่อมโยงกันของบริการภาครัฐด้วยเราเรียกงานพวกนี้ว่า
โครงสร้างพื้นฐานด้านข้อมูลและบริการอิเล็กทรอนิกส์ผลงานในกลุ่มนี้มีหลายอย่างเช่นระบบซอฟต์แวร์แบบสำหรับภาครัฐโดยเริ่มจากระบบงานสารบัญระบบหนังสือและเอกสารพอร์ทัลรวมข้อมูลข่าวสารของหน่วยงานรัฐที่อยากให้ในอนาคตเปรียบได้กับกูเกิลภาคหน่วยงานรัฐและแอพพลิเคชันแชทเป็นต้นบางอย่างก็ยอมรับว่ายังไม่ประสบความสำเร็จนักแต่ก็ต้องพัฒนาต่อไปให้ดีขึ้นนอกจากนี้ยังจัดทำ
แผนพัฒนารัฐบาลดิจิทัลของประเทศไทยระยะปีโดยมีกลุ่มอุตสาหกรรมที่จะโฟกัสให้เกิดบริการผ่านดิจิทัลมากขึ้นเช่นการเกษตรแรงงานการท่องเที่ยวการส่งเสริมระบบภาษีเห็นมีแผนเรื่องการใช้บัตรประชาชนสมาร์ทการ์ดด้วยตรงนี้ประชาชนน่าจะมีคำถามกันเยอะว่าบัตรมีชิปตั้งนานแล้วทำไมยังต้องถ่ายเอกสารกันอยู่ต้องอธิบายว่าในการรับบริการจากภาครัฐถือเป็นการทำธุรกรรมระหว่างประชาชนคนนั้นกับรัฐ
ซึ่งมีเจ้าหน้าที่ที่ให้บริการเป็นตัวแทนจึงต้องมีหลักฐานว่าเกิดการทำธุรกรรมขึ้นจริงจากบุคคลตัวจริงทั้งสองฝ่ายไม่ใช่โดนสวมรอยจากคนอื่นในมุมของฝั่งเจ้าหน้าที่จึงต้องการหลักฐานยืนยันว่าประชาชนคนนั้นมาขอรับบริการจริงเพื่อไม่ให้ถูกฟ้องในภายหลังซึ่งในกระบวนการทำงานแบบกระดาษหลักฐานที่ว่าคือสำเนาบัตรประชาชนพร้อมลงนามรับรองพอมาถึงยุคอิเล็กทรอนิกส์
ฝั่งของประชาชนมีบัตรฝังชิปเพื่อใช้บัตรเป็นหลักฐานยืนยันได้แทนสำเนามานานแล้วกลับเป็นฝั่งของหน่วยงานรัฐเองที่ยังตามหลังอยู่ทั้งในแง่เทคโนโลยีกระบวนการทำงานและวิธีคิดหรือของคนที่ชินกับการทำงานแบบเดิมมานานแล้วด้วยแต่สถานการณ์ความพร้อมเรื่องนี้ก็ดีขึ้นเรื่อยเพราะฝั่งของข้อมูลทะเบียนราษฎร์กระทรวงมหาดไทยทำฐานข้อมูลเสร็จมานานเปิดให้หน่วยงานอื่นเข้ามาใช้แล้ว
แต่ส่วนใหญ่หน่วยงานอื่นดึงข้อมูลไปเพื่อข้อมูลเท่านั้นยังไม่ค่อยนำไปต่อยอดเป็นบริการใหม่มากนักจริงแล้วเริ่มมีบางหน่วยงานที่รองรับบัตรประชาชนสมาร์ทการ์ดแล้วไปขอรับบริการไม่ต้องใช้สำเนาบัตรเลยตัวอย่างที่ชัดเจนคือกรมการกงสุลเวลาไปทำพาสปอร์ตไม่ต้องใช้สำเนาบัตรประชาชนอีกแห่งที่ทำได้คือการประปานครหลวงกปน.จุดเปลี่ยนที่สำคัญจะเริ่มในปีนี้
เพราะกระทรวงมหาดไทยกำลังจัดซื้อเครื่องอ่านสมาร์ทการ์ดแสนเครื่องซึ่งจะกระจายไปยังสำนักงานต่างทั่วประเทศโดยจะเริ่มได้รับของประมาณเดือนตุลาคมนี้อีกไม่นานเราก็จะได้เห็นการไปติดต่อมหาดไทยแล้วไม่ต้องใช้สำเนาบัตรประชาชนต่อไปเวลาเราไปที่อำเภอก็เสียบบัตรประชาชนของเราที่เครื่องอ่านฝั่งเจ้าหน้าที่ก็เสียบบัตรพนักงานเพื่อยืนยัน
และสามารถตรวจสอบย้อนหลังได้ว่าเจ้าหน้าที่คนไหนเป็นผู้ให้บริการประชาชนคนไหนบ้างอีกเรื่องที่ต้องผลักดันตามแผนพัฒนารัฐบาลอิเล็กทรอนิกส์คือการเชื่อมโยงบูรณาการข้อมูลกันเราไปติดต่อหน่วยงานภาครัฐไม่ควรต้องกรอกแบบฟอร์มเพราะข้อมูลที่เรากรอกในฟอร์มสามารถดึงมาจากฐานข้อมูลทะเบียนราษฎร์ได้อยู่แล้วการกรอกฟอร์มไปก็เสียเวลาโดยใช่เหตุหน่วยงานรัฐต้องดึงข้อมูลมาใช้ข้ามกันได้สมมติว่าเราอยากจดทะเบียนบริษัท
ไปที่กระทรวงพาณิชย์หน่วยงานเดียวก็ต้องมีบริการที่เดียวจบไม่ใช่ต้องวิ่งไปวิ่งมากับหลายหน่วยงานแสดงว่าเมื่อโครงสร้างพื้นฐานพร้อมแอพพลิเคชันพร้อมต่อไปเรื่องข้อมูลจะสำคัญมากเทคโนโลยีการเก็บข้อมูลพัฒนาขึ้นราคาการเก็บข้อมูลถูกลงมากเหลือแค่ว่าเราจะจัดการกับข้อมูลอย่างไรตอนนี้หน่วยงานภาครัฐระดับใหญ่มีตำแหน่งกันหมดแล้วขั้นต่อไปคือควรมีตำแหน่งเพิ่มเข้ามา
เพราะหน่วยงานจำเป็นต้องรู้ว่าข้อมูลของตัวเองมีอะไรบ้างจัดเก็บอย่างไรแล้วบริหารข้อมูลอย่างไรประเด็นเรื่องการจัดการข้อมูลยังมีเรื่องให้พูดถึงอีกมากทั้งเรื่องการดูแลข้อมูลส่วนตัวไม่ให้รั่วไหลออกไปซึ่งต้องมีมาตรการอีกหลายอย่างและในอีกทางภาครัฐเองก็ต้องเปิดเผยข้อมูลให้มากที่สุดเท่าที่เป็นไปได้ตามแนวคิดซึ่งจะช่วยเรื่องความโปร่งใสด้วย
EGA EGA GovChannel GChat EGA Blognone EGA EGA EGA GITS GITS GNet GITS TrueHits GITS GITS MailGoThai EGA GITS EGA GITS EGA EGA GITS infrastructure EGA EGA GIN Government Information Network MailGoThai GCloud GCloud EGA EGA EGA EGA EGA EGA EGA Information Infrastructure eServices SaaS GovChannel GChat EGA SME mindset API validate onestop service CIO Chief Information Officer CDO Chief Data Officer open government 